### 莫比乌斯反演

感谢哈工大XP学长的ppt，愿SEU与HIT友谊万岁。

##### 狄利克雷卷积

对于两个数论函数$f(n)$和$g(n)$，两个函数的狄利克雷卷积$f*g$定义为：
$$
(f*g)(n)=\sum_{d|n}f(d)g(\frac{n}{d})
$$
其实这个也比较好理解，就是把$n$拆成两个数$i,j$相乘的形式，然后把所有的$f(i)g(j)$加起来就是卷积的结果了。显然狄利克雷卷积是满足交换律$f*g=g*f$，然后也可以通过一系列（非常复杂的）证明得到它满足结合律$(f*g)*h=f*(g*h)$，分配律$(f+g)*h=f*h+g*h$也是满足的。此外还可以证明，积性函数的狄利克雷卷积一定也是积性函数。在群论的视角下，我们称积性函数的集合对于狄利克雷卷积构成了一个可交换半群。

狄利克雷单位元函数$e$定义为
$$
e(n)=\begin{cases} 1 &n=1\\ 0 &n\neq 1 \end{cases}
$$
这是个完全积性函数，而且代入上面的式子可以发现，对于任何数论函数$f$都有$e*f=f*e=f$，所以它是狄利克雷卷积的单位元。这个函数的存在使得原有的半群变成了一个幺半群。常见的数论函数还有欧拉函数$\varphi $，“1”函数$I$，$id$函数，以及狄利克雷函数
$$
\mu(x)=\begin{cases} 1 &x=1 \\ 0 &\exist d<x,d^2|x \\ (-1)^k &x=p_1p_2\dots p_k \end{cases}
$$


最常用的三个狄利克雷卷积的等式：$\mu * I=e$，$\varphi *I=id$，$\varphi =id*\mu$，下面依次给出证明。

$\mu*I=e$证明：

$(\mu * I)(n)=\sum_{d|n}{\mu (d)}$，根据唯一分解定理，记$n=p_1^{a_1}p_2^{a_2}\dots p_k^{a_k}$，那么它的因数$d=p_1^{r_1}p_2^{r_2}\dots p_k^{r_k}$，其中$r_i\le a_i$；由狄利克雷函数的定义知，$\mu(d)\neq0$当且仅当$r_i=1$或$0$，相当于就是从这$k$个质数中选出若干个相乘。如果选$0$个，有$C_k^0$种选法，此时$\mu(d)=1$；如果选$1$个，有$C_k^1$种选法，此时$\mu(d)=-1$；如果选$2$个，有$C_k^2$种选法，$\mu(d)=1$；以此类推，如果选$i$个，有$C_k^i$种选法，$\mu(d)=(-1)^i$；把这些因数都加起来，$\sum_{d|n}{\mu (d)}=\sum_{i=0}^k{C_k^i(-1)^i}$，根据二项式定理$(x+y)^k=\sum_{i=0}^k{C_k^ix^iy^{k-i}}$，取$x=-1,y=1$代入，等式的右边就等于$(-1+1)^k$，$k\neq 0$的时候原式$=0$，$k=0$的时候$n=1$，手算出原式$=1$。这样我们最后的结果就是狄利克雷原函数$e(n)=[n=1]$

$\varphi *I=id$证明：

$(\varphi * I)(n)=\sum_{d|n}{\varphi (d)}$，我们使用数学归纳法。首先当$n=p$时，$\sum_{d|n}{\varphi (d)}=\varphi (1)+\varphi (p)=1+(p-1)=p$，等式成立。然后假设当$n=p_1^{a_1}p_2^{a_2}\dots p_k^{a_k}$时有$\sum_{d|n}{\varphi (d)}=n$成立，则下一个$n'$有两种生成方式：$n'=p_1^{a_1}p_2^{a_2}\dots p_k^{a_k+1}$（情况1）和$n'=p_1^{a_1}p_2^{a_2}\dots p_k^{a_k}p_{k+1}$（情况2）。对于情况1，$n'$的因子可以分为两种，一种是$n$的因子，另一种则是由$\frac{n}{p_k^{a_k}}$的因子乘上$p_k^{a_k+1}$得到的因子。所以有
$$
\begin{aligned} \sum_{d|n'}{\varphi (d)}&=\sum_{d|n}{\varphi (d)}+\sum_{d|\frac{n}{p_k^{a_k}}}{\varphi (p_k^{a_k+1}d)} \\ &=n+\sum_{d|\frac{n}{p_k^{a_k}}}{\varphi (d)\varphi (p_k^{a_k+1})} \\ &=n+\varphi (p_k^{a_k+1})(\frac{n}{p_k^{a_k}}) \\ &=n+p_k^{a_k+1}(1-\frac{1}{p_k})(\frac{n}{p_k^{a_k}}) \\ &=n+np_k-n=n' \end{aligned}
$$
对于情况2也是同理，和这里的推导过程一样，核心依然是积性函数，$\varphi (p_{k+1}d)=\varphi (p_{k+1})\varphi (d)$，过程就省略了。综合以上两种情况，配合数学归纳法就可以推出，对于任意正整数$n$，$(\varphi *I)(n)=id(n)=n$，证毕。

$\varphi =\mu*id$证明：

我们通过上面的两个结论来秒杀这个的证明。已知$\varphi *I=id$，两边同时卷上$\mu$，得到$\varphi *I*\mu=id*\mu$，等式的左边结合律一下就是$\varphi =\mu*id$。这个证明和接下来的莫比乌斯反演异曲同工。

##### 莫比乌斯反演

已知两个数论函数$f(n),g(n)$，莫比乌斯反演的两个形式分别是
$$
f(n)=\sum_{d|n}{g(d)} \Rightarrow g(n)=\sum_{d|n}{f(d)\mu(\frac{n}{d})} \\
f(n)=\sum_{n|d}{g(d)} \Rightarrow g(n)=\sum_{n|d}{f(d)\mu(\frac{d}{n})}
$$
我们用狄利克雷卷积可以迅速证明形式1：$f(n)=\sum_{d|n}{g(d)}$也就是说$f=g*I$，两边卷上$\mu$得到$g=f*\mu$，按照定义展开来就是右边的那个等式了。

但是第二个形式让人感到迷惑，$d$是$n$的倍数，按说给定的$n$的倍数应该有无穷多个啊，可以写成无穷多个数相加：
$$
f(n)=\sum_{n|d}{g(d)}=\sum_{k=1}^{+\infty}{g(kn)} \\
g(n)=\sum_{n|d}{f(d)\mu(\frac{d}{n})}=\sum_{k=1}^{+\infty}{f(kn)\mu(k)}
$$
事实上确实如此，确实要出现无穷大；但是实际上，$k$大到一定程度之后式子的值就变成$0$了，后边都是无穷个$0$相加还是$0$，所以加的结果还是有限的。下面是形式2的证明，我们从右边推到左边：
$$
\begin{aligned} \sum_{k=1}^{+\infty}{f(kn)\mu(k)}&=\sum_{k=1}^{+\infty}{\sum_{kn|d}{g(d)}\mu(k)} \\ &={\sum_{n|d}}\sum_{k|\frac{d}{n}}{g(d)\mu(k)} \\ &={\sum_{n|d}}g(d)\sum_{k|\frac{d}{n}}{\mu(k)} \\ &= {\sum_{n|d}}g(d)e(\frac{d}{n}) \\ &=g(n) \end{aligned}
$$
可以根据后面的例题来进一步加深对这个“无穷”的理解。

###### 【例1】

给定$n,m$，求$\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}[\gcd(i,j)=1]$，要求复杂度为$O(\sqrt n+\sqrt m)$同级。

解：记$g(d)=\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}[\gcd(i,j)=d]$，代入到莫比乌斯反演的形式2里面得到$f(d)$的表达式
$$
f(d)=\sum_{k=1}^{+\infty}{g(kd)}=\sum_{k=1}^{+\infty}{\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}[\gcd(i,j)=kd]}
$$
考虑到如果$k>n$或者$k>m$时，是根本不可能有这样的$i\le n, j\le m$使得$\gcd(i,j)=kd$的，所以说可以把上面那个讨厌的$+\infty$换成$\min(n,m)$，式子就回到了有限。然后改变枚举顺序，把对$k$的枚举放在最里面，式子变成了
$$
f(d)={\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}\sum_{k=1}^{\min(n,m)}[\gcd(i,j)=kd]}
$$
观察最里面这一层的枚举$\sum_{k=1}^{\min(n,m)}[\gcd(i,j)=kd]$，可以发现这个值要么是$1$要么是$0$：如果$d$是$\gcd(i,j)$的因子时为$1$，$d$不能整除$\gcd(i,j)$时为$0$。简单描述就是$\sum_{k=1}^{\min(n,m)}[\gcd(i,j)=kd]=[d|\gcd(i,j)]$，式子变成了
$$
f(d)={\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}[d|\gcd(i,j)]}
$$
所谓$d$能整除$\gcd(i,j)$，当且仅当$d|i$且$d|j$。也就是说存在$k_1,k_2$使得$i=k_1d,j=k_2d$。那么这样的$k_1,k_2$有多少个呢？显然$k_1$一共有$\lfloor \frac{n}{d} \rfloor$个，分别对应着$i=d,2d,3d\dots \lfloor \frac{n}{d}\rfloor d$；$k_2$也是同理，一共有$\lfloor \frac{m}{d} \rfloor$个。乘法原理把他们俩乘起来，得到
$$
f(d)=\lfloor \frac{n}{d} \rfloor\lfloor \frac{m}{d} \rfloor
$$
然后我们开始反演，也就是从$f(d)$的表达式反推出$g(d)$的表达式。
$$
\begin{aligned} g(d)&=\sum_{k=1}^{+\infty}{\mu(k)f(kd)} \\ &=\sum_{k=1}^{\min(n,m)}{\mu(k)f(kd)} \\ &=\sum_{k=1}^{\min(n,m)}{\mu(k)}\lfloor \frac{n}{kd} \rfloor\lfloor \frac{m}{kd} \rfloor \end{aligned}
$$
把$+\infty$变成$\min(n,m)$的原理就是，如果$k$已经比$n$要大了，那么$\lfloor \frac{n}{kd} \rfloor$肯定等于$0$，$f(kd)$肯定也等于$0$，$m$同理。我们要求的式子是$g(1)$，把$d=1$代入就是
$$
g(1)=\sum_{k=1}^{\min(n,m)}{\mu(k)}\lfloor \frac{n}{k} \rfloor\lfloor \frac{m}{k} \rfloor
$$
在已经预处理好所有的$\mu(k)$的情况下，使用整除分块应对后面的式子，就可以把单次询问的时间复杂度降低到根号级别了。即使不使用整除分块，$for$一遍求和也比原先那个$n^2$的纯暴力好得多。代码：

```c++
#include <bits/stdc++.h>
#define poi 60100
using namespace std;
typedef double db;
typedef long long ll;
int s[poi], prime[poi], v[poi], mu[poi], tot;
inline int re() {
    int x = 0, k = 1;
    char c = getchar();
    while(c < '0' || c > '9') {
        if(c == '-') k = -1;
        c = getchar();
    }
    while(c >= '0' && c <= '9') {
        x = (x << 1) + (x << 3) + c - '0';
        c = getchar();
    }
    return x * k;
}
void wr(ll x) {
    if(x < 0) putchar('-'), x = -x;
    if(x > 9) wr(x / 10);
    putchar(x % 10 + '0');
}
void eluer(int n) {
    mu[1] = 1;
    for(int i = 2; i <= n; i++) {
        if(!v[i]) {
            v[i] = i;
            prime[++tot] = i;
            mu[i] = -1;
        }
        for(int j = 1; j <= tot; j++) {
            if(prime[j] > v[i] || i * prime[j] > n) break;
            v[i * prime[j]] = prime[j];
            if(i % prime[j]) mu[i * prime[j]] = -mu[i];
            else break;
        }
    }
}
ll clac(int n, int m) {
    ll ans = 0;
    for(int l = 1, r; l <= min(n, m); l = r + 1) {
        r = min(n / (n / l), m / (m / l));
        ans += (ll)(s[r] - s[l - 1]) * (ll)(n / l) * (ll)(m / l);
    }
    return ans;
}
signed main() {
    eluer(60000);
    for(int i = 1;i <= 60000; i++)
    s[i] = s[i - 1] + mu[i];
    int o = re();
    while(o--) {
        int n = re(), m = re();
        wr(clac(n, m)); putchar('\n');
    }
    return 0;
}
```

###### 【例2】

把【例1】里面的求$\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}[\gcd(i,j)=1]$改成求$\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}[lcm(i,j)=1]$，其他的一样。

解法和例1里面一样，唯一的区别就是$f(d)={\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}[d|lcm(i,j)]}$，随后应该把$f(d)$化为
$$
f(d)=\lfloor \frac{n}{d} \rfloor m+ \lfloor \frac{m}{d} \rfloor n
$$
落实到代码上的话，把`clac`函数里面略改一下就行。